{
  "expertquestions": [
    {
      "question": "Dersinizde teknolojik ve bilimsel gelişmelere yer  vermek istiyorsanız kesinlikle üzerinde durmanız  gereken kavramlar var: Sanal gerçeklik, yapay  zekâ, uzay araştırmaları gibi. Etkinliğini yitirmiş,  bilim dünyasının odağından uzaklaşmış çalışmalarla öğrencilerin ilgisini çekemeyeceğiniz gibi  vizyonunu da genişletemezsiniz.Elektrikli arabalar yaygınlaşırken buharlı motorlara dönmek ister  misiniz?",
      "questionHead": "Bu parçada önemi vurgulanan öğretim ilkesi  aşağıdakilerden hangisidir?",
      "answerA": "A) Yaparak yaşayarak öğrenme",
      "answerB": "B) Ekonomiklik",
      "answerC": "C) Güncellik",
      "answerD": "D) Açıklık",
      "answerE": "E) Bütünlük",
      "correctAnswer": "C) Güncellik"
    },
    {
      "question": "Geri bildirimler, içerik açısından sınırlı veya ayrıntılı olarak verilebilir. Ayrıntılı geri bildirimlerin,  düzeltme ve yönlendirmeleri içermesi sebebiyle,  sınırlı geri bildirime göre öğrenmeye katkısının  daha fazla olması beklenir.",
      "questionHead": "Buna göre, aşağıdaki geri bildirim ifadelerinden hangisinin öğrenmeye katkısının daha az  olması beklenir?",
      "answerA": "A) Denklemi doğru kurmuşsun ama işlem önceliği  kurallarını gözden kaçırmışsın.",
      "answerB": "B) Kâğıdın baştan sona yanlışlarla doluydu, biraz  daha çalışmalısın.",
      "answerC": "C) Paragrafların arasında anlam bağı zayıf kalmış, birkaç cümleyle bu bağı güçlendirmelisin",
      "answerD": "D) Gitara gereğinden fazla odaklanıyorsun, dikkatini biraz da parçanın sözlerine vermelisin.",
      "answerE": "E) Topu sürerken başını biraz daha kaldırırsan  daha isabetli paslar atabilirsin",
      "correctAnswer": "B) Kâğıdın baştan sona yanlışlarla doluydu, biraz  daha çalışmalısın."
    },
    {
      "question": "Proje tabanlı öğretim yaklaşımına göre öğretim sürecindeki proje tasarıları; günlük yaşamla ilişkili, üst düzey zihinsel becerileri destekleyen, farklı  kaynakları kullanmaya imkân sağlayan ve bilimsel  yönteme dayanan yapıda olmalıdır. Öğrenciler  proje tasarılarına uygun bir dizi etkinlik sonunda  ortaya bir ürün koymalıdır.",
      "questionHead": "Buna göre, aşağıdaki ürünlerden hangisinin  oluşturulma sürecinin, proje tabanlı öğretim  yaklaşımının öğretim hedeflerine katkısının  daha az olması beklenir?",
      "answerA": "A) Çöp kokusunu engelleyen çöp kutusu",
      "answerB": "B) Bozulmuş yumurtayı ayrıştırabilen bir araç",
      "answerC": "C) Dil gelişimine katkı sağlayan oyuncak",
      "answerD": "D) Daha az su tüketen bir sulama sistemi",
      "answerE": "E) Uzaya gönderilen astronotların biyografileri",
      "correctAnswer": "E) Uzaya gönderilen astronotların biyografileri"
    },
    {
      "question": "Bir okuldaki matematik öğretmenleri dönem sonu  sınavını ortak sınav olarak uygulamaya karar  vermişlerdir. Sınavda yer alacak açık uçlu soruları  birlikte hazırlayarak öğrencilerin yanıtlarını birlikte  değerlendirmişlerdir. Ancak öğrencilerin sorulara  verdikleri yanıtları değerlendirirken aynı öğrenciye, aynı soru için tüm öğretmenlerin birbirinden  farklı puanlar verdiği görülmüştür.",
      "questionHead": "Puanlamada meydana gelen bu farklılığı ortadan kaldırmak için aşağıdakilerden hangisinin  yapılması daha uygundur?",
      "answerA": "A) Sınavı öğrencilere yeniden uygulamak ",
      "answerB": "B) Değerlendirmeye ayrılan süreyi uzatmak ",
      "answerC": "C) Soruları değerlendirirken ayrıntılı bir puanlama anahtarı kullanmak",
      "answerD": "D) Puanlama farklılığı olan soruları değerlendirme dışı bırakmak",
      "answerE": "E) Tüm soruları tek bir öğretmenin değerlendirmesini sağlamak",
      "correctAnswer": "C) Soruları değerlendirirken ayrıntılı bir puanlama anahtarı kullanmak"
    },
    {
      "question": "Bu dönem vize ve final sınavlarını ellişer soruluk  çoktan seçmeli testler ile gerçekleştirdim. Bazı meslektaşlarım açık uçlu sorular kullanmadığım  için beni eleştirdi. Evet, açık uçlu sorular öğrenci  hakkında daha fazla bilgi sağlayabilir ancak benim 588 tane öğrencim var. Açık uçlu sorulardan  oluşan bir sınavı tamamen okuyup notları girmem  ne kadar sürerdi kestiremiyorum.",
      "questionHead": "Bu parçada çoktan seçmeli testin hangi özelliğinden dolayı tercih edildiği vurgulanmaktadır?",
      "answerA": "A) Geçerlik",
      "answerB": "B) Güvenirlik",
      "answerC": "C) Kullanışlılık",
      "answerD": "D) Madde güçlüğü",
      "answerE": "E) Madde ayırt ediciliği",
      "correctAnswer": "C) Kullanışlılık"
    },
    {
      "question": " Her eylül ayında, ilkokul birinci sınıfa başlayan  öğrenciler okula üst sınıflardaki öğrencilerden  bir hafta önce başlar. Bir haftalık süreçte akademik hedeflerden daha çok, okulun ve çevresinin  tanıtılması, temel ihtiyaçlarını nasıl giderecekleri  konusunda farkındalık kazandırılması kısaca  öğrencilerin içerisinde bulundukları yeni duruma  alışmaları hedeflenir.",
      "questionHead": "Bu parçada sözü edilen uygulama aşağıdaki  rehberlik hizmetlerinden hangisinin kapsamındadır?",
      "answerA": "A) Oryantasyon",
      "answerB": "B) Yöneltme ve yerleştirme",
      "answerC": "C) Bireyi tanıma",
      "answerD": "D) Araştırma ve değerlendirme",
      "answerE": "E) Psikolojik danışma",
      "correctAnswer": "A) Oryantasyon"
    },
    {
      "question": "Okul rehber öğretmeni Nermin Hanım, görüşme  öncesinde rehberlik hizmetleriyle ilgili olarak danışanlarını “Rehberlik hizmeti bir anda olup biten bir  iş değildir. Etkili sonuçlar alabilmek için belirli bir  süre gerekir.” şeklinde bilgilendirmiştir.",
      "questionHead": "Buna göre, Nermin Öğretmen rehberlik ile  ilgili aşağıda verilen ifadelerden hangisinin  önemini vurgulamıştır?",
      "answerA": "A) Rehberlik hizmetinde gizlilik esastır.",
      "answerB": "B) Rehberlik hizmeti bir süreçtir.",
      "answerC": "C) Rehberlik profesyonel bir yardımdır.",
      "answerD": "D) Rehberlik bireyin kendini gerçekleştirmesine  yardım eder.",
      "answerE": "E) Rehberlik hizmetleri her okulun amaç ve ihtiyacına göre gerçekleştirilir.",
      "correctAnswer": "B) Rehberlik hizmeti bir süreçtir."
    },
    {
      "question": "Necmettin Öğretmen, eğitim-öğretim ortamını işitme yetersizliği olan öğrencisine göre düzenlemek istemektedir. Bunun için sınıfın aydınlatmasını uygun hâle getirmiş ve dışarıdan gelebilecek gürültülerin azaltılmasına yönelik önlemler almıştır.",
      "questionHead": "Buna göre, Necmettin Öğretmen’in yaptığı bu düzenlemeler aşağıdakilerden hangisinin kapsamında yer alır?",
      "answerA": "A) Öğrencilerden beklentilerin belirlenmesi",
      "answerB": "B) Sınıf ortamının genel fiziki yapısı",
      "answerC": "C) Öğretim yönteminin uyarlanması",
      "answerD": "D) Öğrenci gruplarının oluşturulması",
      "answerE": "E) Okul yöneticilerinin sorumluluklarının uyarlanması",
      "correctAnswer": "B) Sınıf ortamının genel fiziki yapısı"
    },
    {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi bir araştırma probleminin sahip olması gereken özelliklerden biri değildir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Etik kurallara uygun olmalıdır.",
      "answerB": "B) Anlamlı olmalıdır.",
      "answerC": "C) Açık ve anlaşılır olmalıdır.",
      "answerD": "D) Sınanabilir ve ölçülebilir olmalıdır",
      "answerE": "E) Daha önce test edilmiş ve çözüme kavuşturulmuş olmalıdır",
      "correctAnswer": "E) Daha önce test edilmiş ve çözüme kavuşturulmuş olmalıdır"
    },
    {
      "question": "Hizmet içi eğitime katılan öğretmenlerin akademik gelişimlerini izlemek isteyen bir kurum, bir tarama   çalışması yapılmasına karar vermiştir. Bu çalışmanın aşamaları aşağıdaki gibi planlanmıştır.   I. Hedef kitlenin tanımlanması   II. Örneklemin seçilmesi   III.Verilerin analizi   IV.Verilerin toplanması   V. Evrene genelleme   Yapılan inceleme sonucunda bu sürecin aşamalarında bir yanlışlık tespit edilmiştir.",
      "questionHead": "Bu yanlışlığı düzeltmek için hangi aşamalar yer değiştirmelidir?",
      "answerA": "A) I ve II",
      "answerB": "B) II ve III",
      "answerC": "C) II ve IV",
      "answerD": "D) III ve IV",
      "answerE": "E) IV ve V",
      "correctAnswer": "D) III ve IV"
    },
    {
      "question": "Kapsayıcı eğitim ile ilgili olarak aşağıdakilerden hangisi yanlıştır?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Kapsayıcı eğitim, engelleri ortadan kaldırmayı sağlayan temel bir insan hakkıdır.",
      "answerB": "B) Kapsayıcı eğitim, her bir öğrencinin kendi öğrenme ve gelişim özellikleri temelinde desteklenmesini gerektirir.",
      "answerC": "C) Kapsayıcı eğitim anlayışının temelinde her bir öğrencinin eğitim aldığı ortama “dâhil olması” vurgulanır",
      "answerD": "D) Kapsayıcı eğitim sadece özel gereksinimli öğrencilerle ilgilidir.",
      "answerE": "E) Kapsayıcı eğitim her bir öğrencinin ilgi ve gereksinimleri doğrultusunda eğitime erişimini artırmayı hedefler.",
      "correctAnswer": "D) Kapsayıcı eğitim sadece özel gereksinimli öğrencilerle ilgilidir."
    },
    {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi kapsayıcı öğrenme ortamlarını oluşturmaya ve geliştirmeye yönelik olarak öğretmenlerin kendilerine sormaları gereken sorulardan biri değildir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Sınıfımdaki tüm öğrencilerin ortamdan yararlanması için neler yapabilirim?",
      "answerB": "B) Sınıfımdaki tüm öğrencileri kendi öğrenme özelliklerine göre nasıl destekleyebilirim?",
      "answerC": "C) Öğrencilere yönelik yaptığım ayarlamaların etkisi nasıl oldu?",
      "answerD": "D) Sınıfımın sosyal ve fiziksel ortamını çocukların gereksinimlerine göre nasıl düzenlerim?",
      "answerE": "E) Beklenen başarıyı gösteren öğrencilere zaman ayırmayı bırakmalı mıyım?",
      "correctAnswer": "E) Beklenen başarıyı gösteren öğrencilere zaman ayırmayı bırakmalı mıyım?"
    },
    {
      "question": "Yeryüzünün herhangi bir yerinde, uzun yıllar boyunca etkili olan hava koşullarının ortalama durumuna “iklim” denir.",
      "questionHead": "Buna göre, aşağıdakilerin hangisinde bir yerin iklim özelliğine değinilmiştir?",
      "answerA": "A) Ankara’da önümüzdeki hafta boyunca kar yağışı bekleniyor",
      "answerB": "B) Yoğun sisten dolayı Kadıköy-Eminönü vapur seferlerinde aksamalar yaşanıyor.",
      "answerC": "C) Şanlıurfa’da bugün sıcaklık 35 °C olarak ölçüldü.",
      "answerD": "D) Mersin’de yazlar sıcak ve kurak geçmektedir.",
      "answerE": "E) Antalya’da kış günü, güneşi görenler sahile akın etti.",
      "correctAnswer": "D) Mersin’de yazlar sıcak ve kurak geçmektedir"
    },
    {
      "question": "Aridite (kuraklık) indisine göre Türkiye’de karaların iç kısımları denizelliğin hâkim olduğu kıyılara nazaran daha kuraktır.",
      "questionHead": "Buna göre, aşağıdaki şehirlerin hangisinde kuraklığın şiddeti fazladır?",
      "answerA": "A) Konya",
      "answerB": "B) Antalya",
      "answerC": "C) Mersin",
      "answerD": "D) İzmir",
      "answerE": "E) Çanakkale",
      "correctAnswer": "A) Konya"
    },
    {
      "question": "Aşağıdakilerin hangisinde bir iletişim engeli   söz konusu değildir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Murat Öğretmen’in akranları arasında en esmer olan Nihal’e “Kara kızım!” diye seslenmesi",
      "answerB": "B) Nigar Öğretmen’in ödevlerini eksik bırakan   Sıla’ya “Bir kez daha olursa seni anne ve   babana şikâyet edeceğim.” demesi",
      "answerC": "C) Berrin Öğretmen’in öğrencisinin velisine   “Çocuğunuz sınıfta beni çok yoruyor, oldukça   fazla öğrenme sorunu var. Siz onunla hiç ilgilenmiyor musunuz?” diyerek yakınması",
      "answerD": "D) Kenan Öğretmen’in “Defalarca deneseydim   ben de yılgın hissederdim, yorulman çok   doğal.” diyerek öğrencisini anladığını ifade   etmesi",
      "answerE": "E) Zuhal Öğretmen’in öğrencisi Arda’yı işaret   ederek “Arda ıspanak yemeyi sevmiyormuş   çocuklar. O yüzden hiç uzamayacak.” şeklinde   tüm sınıfa nasihat etmesi",
      "correctAnswer": "D) Kenan Öğretmen’in “Defalarca deneseydim   ben de yılgın hissederdim, yorulman çok   doğal.” diyerek öğrencisini anladığını ifade   etmesi"
    },
    {
      "question": "İyi bir dinleyicinin dinleme esnasında aşağıdakilerden hangisini yapması beklenmez?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Konuşmanın içeriğini değerlendirir",
      "answerB": "B) Konuşmacının duygu ve düşüncelerini ayırt   eder",
      "answerC": "C) Konuşmacının amacını belirler",
      "answerD": "D) Konuşmacının verdiği bilgilerin doğruluğunu   araştırır",
      "answerE": "E) Konuşmanın ana düşüncesini belirler.",
      "correctAnswer": "D) Konuşmacının verdiği bilgilerin doğruluğunu   araştırır"
    },
    {
      "question": "Covid-19 salgınıyla hayatımızda daha geniş bir   yer edinen uzaktan eğitim, farklı yöntemlerle   gerçekleştirilebilir. Eş zamanlı uzaktan eğitimde   öğretmen ve öğrenciler aynı anda bir video konferans sisteminde bir araya gelirken eş zamansız   uzaktan eğitimde öğretmenin daha önce hazırladığı içeriğe öğrencilerin farklı zamanlarda erişebilmesine olanak sağlanmaktadır.",
      "questionHead": "Buna göre, eş zamanlı uzaktan eğitimi, eş zamansız uzaktan eğitimden ayıran özellik   aşağıdakilerden hangisidir?",
      "answerA": "A) Birçok ders içeriğini sunmak için kullanılabilmesi",
      "answerB": "B) Eğitimde web araçlarının etkin kullanılması",
      "answerC": "C) Öğrencilere anında geri bildirim verilmesi",
      "answerD": "D) İçeriğe ulaşmada internet bağlantısının gerekmesi",
      "answerE": "E) Bilgisayar tabanlı ölçme araçlarının kullanılabilmesi",
      "correctAnswer": "C) Öğrencilere anında geri bildirim verilmesi"
    },
    {
      "question": "Aşağıdaki teknoloji alanlarından hangisi   insanların öğrenme, düşünme ve karar verme   süreçlerinin benzeşimini yaparak örüntüleri   keşfeder, istatistiki modeller ve algoritmalar   kullanıp problemlere çözümler üretir ve işlerin   daha verimli yapılmasını sağlar?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Bulut teknolojileri",
      "answerB": "B) Yapay zekâ",
      "answerC": "C) Nesnelerin interneti",
      "answerD": "D) Sosyal medya",
      "answerE": "E) Sosyal ağlar",
      "correctAnswer": "B) Yapay zekâ"
    },
    {
      "question": " Babasının işi gereği yurt dışında yaşamaya   başlayan Ahmet, yeni gittiği okulda kendisini ifade   etmekte zorlanmakta ve öğretmenin yönergelerini   anlamakta sorunlar yaşamaktadır. Ayrıca arkadaş   edinmekte güçlük yaşayan Ahmet hedeflediği   akademik başarıya ulaşamamıştır.",
      "questionHead": "Bu parçada Ahmet’in uyum ve entegrasyonuna engel olan sebeplerden hangisi vurgulanmaktadır?",
      "answerA": "A) Dil sorunu",
      "answerB": "B) Maddi yetersizlikler",
      "answerC": "C) Okulu terk etme",
      "answerD": "D) Kültürel ayrımcılık",
      "answerE": "E) Fiziksel okul güvenliği sorunu",
      "correctAnswer": "A) Dil sorunu"
    },
    {
      "question": "Yapılan bilimsel araştırmalara göre öğretmenlerin derslere zamanında girmesinin, dış görünüşlerine özen göstermesinin ve birbiriyle olumlu ilişkiler geliştirmesinin öğrencilerin okul kurallarına uymasına, okula karşı olumlu tutum geliştirmesine katkıda bulunduğu sonucuna ulaşılmıştır.",
      "questionHead": "Bu parçada sözü edilen durum aşağıdaki program türlerinden hangisinin kapsamındadır?",
      "answerA": "A) Resmî",
      "answerB": "B) Ekstra",
      "answerC": "C) Örtük",
      "answerD": "D) İhmal edilen",
      "answerE": "E) Desteklenen",
      "correctAnswer": "C) Örtük"
    },
    {
      "question": "İnsan davranışlarını genel olarak üç gruba ayırmak mümkündür: Doğuştan gelen davranışlar, geçici davranışlar ve öğrenme ürünü olan davranışlar.",
      "questionHead": "Aşağıdakilerden hangisi öğrenme ürünü olan bir davranıştır?",
      "answerA": "A) Rüzgârlı havada bir çocuğun gözlerinin yaşarması",
      "answerB": "B) Ayağına diken batan birinin irkilmesi",
      "answerC": "C) Sıcak tencereye dokunan çocuğun elini hemen çekmesi",
      "answerD": "D) Koşu yapan sporcunun terlemesi",
      "answerE": "E) Ders zili çaldığında öğrencilerin sınıfa yönelmesi",
      "correctAnswer": "E) Ders zili çaldığında öğrencilerin sınıfa yönelmesi"
    },
    {
      "question": "Millî Eğitim Bakanlığının başlattığı proje ile köy okulları, köy yaşam merkezlerine dönüştürülüyor. Bu sayede sadece okul binası olarak kullanılan köy okulları; hem öğrencilerin hem yetişkinlerin yıl boyunca faydalanabilecekleri, çeşitli kurslara katılabilecekleri, atölyelerden ve kütüphanelerden yararlanabilecekleri merkezler hâline getiriliyor. Öğrenciler derslerde öğrendiklerini bu yaşam merkezlerindeki ortamlarda uygulama fırsatı bulabilecek, yaşam merkezinden faydalanan yetişkinlerle deneyimlerini paylaşabilecekler. Böylece daha kalıcı ve etkili öğrenmeler sağlanmış olacak.",
      "questionHead": "Bu parçada aşağıdaki öğretim ilkelerinden hangisine yönelik özellikler vurgulanmaktadır?",
      "answerA": "A) Bilinenden bilinmeyene",
      "answerB": "B) Somuttan soyuta",
      "answerC": "C) Ekonomiklik",
      "answerD": "D) Yaparak yaşayarak öğrenme",
      "answerE": "E) Güncellik",
      "correctAnswer": "D) Yaparak yaşayarak öğrenme"
    },
    {
      "question": "Öğrencilerin bir konudaki başarı düzeyini belirlemek isteyen bir öğretmen, aşağıdaki testlerden hangisini kullanırsa öznel bir puanlamayapma olasılığı daha yüksektir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Uzun yanıtlı",
      "answerB": "B) Çoktan seçmeli",
      "answerC": "C) Doğru/Yanlış",
      "answerD": "D) Eşleştirme",
      "answerE": "E) Kısa yanıtlı",
      "correctAnswer": "A) Uzun yanıtlı"
    },
    {
      "question": "Bazı özellikler doğrudan gözlenemez ve bu sebeple göstergesi olduğu kabul edilen davranışlar aracılığıyla dolaylı olarak ölçülebilir. Bazı özellikler ise herhangi bir göstergeye gerek kalmadan doğrudan ölçülebilir.",
      "questionHead": "Buna göre, aşağıdakilerden hangisi doğrudan ölçülebilen bir özelliktir?",
      "answerA": "A) Bilimsel araştırmaya karşı tutum",
      "answerB": "B) Yazılı sınavlara yönelik kaygı",
      "answerC": "C) Matematiksel akıl yürütme becerisi",
      "answerD": "D) Lise öğrencilerinin öz yeterlik algıları",
      "answerE": "E) Bir okuldaki öğretmen sayısı",
      "correctAnswer": "E) Bir okuldaki öğretmen sayısı"
    },
    {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi rehberliğin ilkelerine uygun değildir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Öğrenci ile yakından ilgili olan herkesin iş birliği içinde çalışması gerekir.",
      "answerB": "B) Her okul için tek tip, değişmeyen rehberlik uygulamaları benimsenmelidir.",
      "answerC": "C) Öğrencilerin kendi kişiliklerini daha iyi anlamaları ve kendi kendilerine yeter bir duruma gelmelerini sağlamak esastır.",
      "answerD": "D) Rehberlik hizmetlerinde gizlilik esastır.",
      "answerE": "E) İnsan hak ve sorumluluklarıyla ilgili demokratik ve insancıl bir anlayış temele alınmalıdır.",
      "correctAnswer": "B) Her okul için tek tip, değişmeyen rehberlik uygulamaları benimsenmelidir."
    },
    {
      "question": "Millî Eğitim Bakanlığı, ihtiyaç duyulan bölgelerde öğrencilere taşımalı eğitim imkânı sunmakta ve öğrencilerin yurt, pansiyon, yiyecek, giyecek gibi ihtiyaçlarını temin etmektedir.",
      "questionHead": "Millî Eğitim Bakanlığının öğrencilere sağladığı bu imkânlar/hizmetler öğrenci kişilik hizmetlerinden hangisinin kapsamında yer alır?",
      "answerA": "A) Özel Eğitim ve Özel Yetiştirme Hizmetleri",
      "answerB": "B) Sosyal - Kültürel Hizmetler",
      "answerC": "C) Rehberlik ve Psikolojik Danışma Hizmetleri",
      "answerD": "D) Sağlık Hizmetleri",
      "answerE": "E) Sosyal Yardım Hizmetleri",
      "correctAnswer": "E) Sosyal Yardım Hizmetleri"
    },
    {
      "question": "Bir rehber öğretmen, rehberlik hizmetlerini verdiği odasındaki duvar panosuna okuldaki özel gereksinimli öğrencilerin bilgilerinin olduğu listeyi asmıştır.",
      "questionHead": "Buna göre, rehber öğretmen hangi etik kuralı ihlal etmiştir?",
      "answerA": "A) Dürüstlük",
      "answerB": "B) Toplumsal sorumluluk",
      "answerC": "C) Gizli bilgilerin muhafaza edilmesi",
      "answerD": "D) Profesyonel kimlik",
      "answerE": "E) Yetkinlik sınırları",
      "correctAnswer": "C) Gizli bilgilerin muhafaza edilmesi"
    },
    {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi yayın etiği açısından kabul edilebilir bir durumu ifade etmektedi ?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Araştırma raporunda destek alınan kurumun adının belirtilmesi",
      "answerB": "B) Yayımlanmamış, başka birine ait araştırmanın kendine mal edilmesi",
      "answerC": "C) Başkasına ait eserlerin atıf yapılmadan kullanılması",
      "answerD": "D) Aynı makalenin farklı yerlerde yayımlanması",
      "answerE": "E) Araştırmanın sonuçlarına, yapılan araştırmadan elde edilmeyen verilerin eklenmesi",
      "correctAnswer": "A) Araştırma raporunda destek alınan kurumun adının belirtilmesi"
    },
    {
      "question": "Siber zorbalık, günümüzde özellikle çocuklar ve gençler arasında sıkça görülen ve bireylerin akıllıtelefonlar ve internet aracılığıyla bilgi ve iletişim teknolojilerini kullanarak diğer bireylere rahatsızlık vermesi olarak tanımlanır.",
      "questionHead": "Buna göre, siber zorbalığın önlenmesi için aşağıdakilerden hangisinin yapılması uygun değildir?",
      "answerA": "A) Çocuklara şifre kullanmaları ve şifrelerini kimseyle paylaşmamaları söylenmelidir.",
      "answerB": "B) Çocuklara, ailelerine ve öğretmenlerine bilgilendirici seminerler düzenlenmelidir.",
      "answerC": "C) Çocukların sosyal medyayı ve çevrim içi uygulamaları kullanmaları tamamen yasaklanmalıdır.",
      "answerD": "D) Tespit edilen siber zorbalar, ilgili makamlara bildirilmelidir.",
      "answerE": "E) Çocukların kendini rahat hissedebilecekleri bir iletişim iklimi oluşturulmalıdır.",
      "correctAnswer": "C) Çocukların sosyal medyayı ve çevrim içi uygulamaları kullanmaları tamamen yasaklanmalıdır."
    },
    {
      "question": " Dijital vatandaşlık, teknoloji erişimi ve becerilerinin yanı sıra eğitim yetkinlikleri gerektiren teknoloji kullanımına ilişkin davranış normları olarak tanımlanabilir.",
      "questionHead": "Buna göre, aşağıdaki bilgi ve becerilerden hangisi öğretmenlerin dijital vatandaşlık yeterlikleri için öncelikli değildir?",
      "answerA": "A) Kodlama ve programlama yapabilecek yazılımları hazırlamak/geliştirmek",
      "answerB": "B) Teknolojinin öğrenciler üzerindeki etkisini anlayabilmek",
      "answerC": "C) Teknolojinin etik kullanımına özen göstermek",
      "answerD": "D) Öğrenmeyi destekleyen teknolojileri kullanabilmek",
      "answerE": "E) Dijital dünyaya katılım için gerekli uygulamaları kullanabilmek",
      "correctAnswer": "A) Kodlama ve programlama yapabilecek yazılımları hazırlamak/geliştirmek"
    },
    {
      "question":      "Ayşe Öğretmen, çalıştığı okulu şu sözlerle anlatmaktadır: “Yedi yıldır bu okulda çalışmaktan dolayı mutluyum. Meslektaşlarımla aramda iş birliği ve   güvene dayalı bir anlayış olduğunu düşünüyorum.   Yöneticilerimiz bizden ne beklediğini her zaman   açıkça ifade ederler ve önemli kararlar alınırken   bize danışırlar. Çocuklar okul eşyalarına zarar vermemeye özen gösterirler. Okulda mutludurlar,kendilerini ilgilendiren konularda rahatlıkla bizlere başvururlar.”",
      "questionHead":  "Buna göre, Ayşe Öğretmen’in çalıştığı okul iklimi aşağıdakilerden hangisidir?",
      "answerA":       "A) Otonom",
      "answerB":       "B) Açık",
      "answerC":       "C) İdareci",
      "answerD":       "D) Kapalı",
      "answerE":       "E) Babacan",
      "correctAnswer": "B) Açık"
    },
    {
      "question":      "Aşağıdakilerden hangisi iletişim sürecinde “ben dili”ne uygun bir örnektir?",
      "questionHead":  "",
      "answerA":       "A) Saat 12.00’deki toplantıya bile geç kalmayı nasıl başarabildin?",
      "answerB":       "B) Tebrikler, çalıştın ve emeklerinin karşılığını aldın!",
      "answerC":       "C) Arka tarafta konuşarak tüm sınıfın vaktini çalmaktan rahatsız olmuyor musunuz?",
      "answerD":       "D) İzin almadan okul dışına çıkman, başına bir şey gelebileceğini düşündürüyor bu yüzden endişeleniyorum.",
      "answerE":       "E) Seçimlerini kendin yapabilecek kadar büyüdüysen sonuçlarına da katlanmalısın.",
      "correctAnswer": "D) İzin almadan okul dışına çıkman, başına bir şey gelebileceğini düşündürüyor bu yüzden endişeleniyorum."
    },
    {
      "question":      "Aşağıdakilerden hangisi konutlarda enerji verimliliğini arttırmak için alınması gereken tedbirlerden biri değildir?",
      "questionHead":  "",
      "answerA":       "A) Binalarda yalıtım yapılması",
      "answerB":       "B) Enerji verimliliği yüksek elektrikli ev aletlerinin kullanılması",
      "answerC":       "C) Enerjinin yenilenebilir kaynaklardan üretilmesi",
      "answerD":       "D) Aydınlatmada enerji tasarruflu ampullerin tercih edilmesi",
      "answerE":       "E) Farklı coğrafi bölgelerde aynı tip konutların inşa edilmesi",
      "correctAnswer": "E) Farklı coğrafi bölgelerde aynı tip konutların inşa edilmesi"
    },
    {
      "question":      "Aşağıdakilerden hangisi “Sıfır Atık” projesinin amaçlarından biri değildir?",
      "questionHead":  "",
      "answerA":       "A) İsrafın önlenmesi",
      "answerB":       "B) Atık miktarının azaltılması",
      "answerC":       "C) Kaynakların verimli kullanılması",
      "answerD":       "D) Atıkların geri dönüşüme kazandırılması",
      "answerE":       "E) Plastik kullanımının teşvik edilmesi",
      "correctAnswer": "E) Plastik kullanımının teşvik edilmesi"
    },
    {
      "question":      "Okullardaki etkileşimi artırmak için okul yönetimlerince gerçekleştirilen birçok etkinlik vardır.Bu etkinlikler genellikle yapıldıkları dönem esas   alınarak sınıflandırılmaktadır. Örneğin karşılama,   geçiş ve kapanış veya sonlandırma etkinlikleri   gibi.",
      "questionHead":  "Buna göre, aşağıdakilerden hangisi kapanış ve sonlandırma etkinliği olarak sınıflandırılamaz?",
      "answerA":       "A) Okuma bayramı",
      "answerB":       "B) Sene sonu pikniği",
      "answerC":       "C) Tanışma yemeği",
      "answerD":       "D) Mezuniyet töreni",
      "answerE":       "E) Yıl sonu kermesi",
      "correctAnswer": "C) Tanışma yemeği"
    },
    {
      "question":      "Sürdürülebilir kalkınma; insan ile doğa arasında denge kurarak, doğal kaynakları tüketmeden, gelecek nesillerin ihtiyaçlarının karşılanmasına imkân verecek şekilde, bugünün ve yarının   yaşamını ve kalkınmasını güvence altına almak   anlamına gelir.",
      "questionHead":  "Buna göre, aşağıdakilerden hangisi sürdürülebilir kalkınmanın amaçlarından biri olamaz?",
      "answerA":       "A) Sağlıklı ve kaliteli yaşamı her yaşta güvence altına almak",
      "answerB":       "B) İstikrarlı ve kapsayıcı ekonomik büyümeyi desteklemek",
      "answerC":       "C) Endüstriyel üretimde fosil yakıtların kullanımına öncelik vermek",
      "answerD":       "D) Çölleşme ile mücadele ederek arazi bozulmasını önlemek",
      "answerE":       "E) Kapsayıcı ve hakkaniyete dayanan nitelikli eğitimi sağlamak",
      "correctAnswer": "C) Endüstriyel üretimde fosil yakıtların kullanımına öncelik vermek"
    },
    {
      "question":      " Eğitim uygulamalarında kapsayıcı olmayı hedefleyen bir öğretmen, sözel iletişiminde aşağıdaki davranışlarından hangisini sergiler?",
      "questionHead":  "",
      "answerA":       "A) Akranlarından herhangi bir bakımdan farklılaşan öğrencisine “yaramaz, problemli” gibi etiketlerle hitap eder.",
      "answerB":       "B) Sınıfındaki öğrencileri normal gelişim gösteren ve diğerleri şeklinde ayırarak yönergelerini verir.",
      "answerC":       "C) Öğrenme güçlüğü olan bir öğrenciden bahsederken “Şu tembel çocuk var ya hani…” diye anlatır.",
      "answerD":       "D) Tüm öğrencilerin öğretmeni olduğunu düşünerek her bir öğrencisine onların isimleri ile hitap eder.",
      "answerE":       "E) Öğrencilerini anne babalarının mesleklerine göre kategorize eder ve bir öğrencisinden bahsederken “Babası mühendis olan!” der.",
      "correctAnswer": "D) Tüm öğrencilerin öğretmeni olduğunu düşünerek her bir öğrencisine onların isimleri ile hitap eder."
    },
    {
      "question":      "Bağımsız değişken, araştırmada etkisinin olup olmadığı araştırılan değişkendir. Bağımlı değişken ise üzerinde bağımsız değişkenin etkisinin   incelendiği değişkendir.   Bir araştırmacı, öğretmenlerin haftalık ders saatlerinin, çalışma motivasyonları üzerindeki etkisini   incelemiştir. Bunun için farklı okullardaki çeşitli   branşlardan öğretmenlere ulaşmıştır.",
      "questionHead":  "Bu açıklamaya göre, sözü edilen araştırmanın bağımlı değişkeni aşağıdakilerden hangisidir?",
      "answerA":       "A) Öğretmenlerin haftalık ders saatleri",
      "answerB":       "B) Öğretmenlerin çalışma motivasyonları",
      "answerC":       "C) Öğretmenlerin branşları",
      "answerD":       "D) Öğretmenlerin kıdemi",
      "answerE":       "E) Öğretmenlerin görev yaptığı okul türü",
      "correctAnswer": "B) Öğretmenlerin çalışma motivasyonları"
    },
    {
      "question":      "Dijital beceriler ve yeterlilikler ile ilgili verilen bilgilerden hangisi yanlıştır?",
      "questionHead":  "",
      "answerA":       "A) Dijital beceriler günlük hayatta sorunları çözüme kavuşturmaya yardımcı olur.",
      "answerB":       "B) Dijital beceriler temel yazılım bilgisi gerektirir.",
      "answerC":       "C) Dijital beceriler örgün eğitim veya hizmet içi eğitimlerle geliştirilebilir.",
      "answerD":       "D) Dijital beceriler üst düzey yazılım bilgisi gerektirir.",
      "answerE":       "E) İçerik oluşturma sürecinde dijital becerilere ihtiyaç duyarız.",
      "correctAnswer": "D) Dijital beceriler üst düzey yazılım bilgisi gerektirir."
    },
    {
      "question":      "Dijital okuryazarlık kavramı Paul Gilster’in 1997 yılında yazdığı hangi kitap ile ortaya çıkmıştır?",
      "questionHead":  "",
      "answerA":       "A) Dijital Yetkinlikler",
      "answerB":       "B) Dijital Beceriler",
      "answerC":       "C) Dijital Okul",
      "answerD":       "D) Dijital Okuyucu",
      "answerE":       "E) Dijital Okuryazarlık",
      "correctAnswer": "E) Dijital Okuryazarlık "
    },
    {
      "question":      "Kamu yönetimi kapsamında MEB uzun bir dijital dönüşüm sürecinden geçmiştir ve dönüşüm hala da devam etmektedir. Bu kapsamda MEB de İl Sicil Sistemi’ni önce MEB merkez ve taşra teşkilatında il müdürlüklerinin intranetinde kullanıma açmıştır.",
      "questionHead":  "İl Sicil Sistemi (İLSİS) hangi yıl kullanıma açılmıştır?",
      "answerA":       "A) 1981",
      "answerB":       "B) 1993",
      "answerC":       "C) 1997",
      "answerD":       "D) 2005",
      "answerE":       "E) 2007",
      "correctAnswer": "C) 1997"
    },
    {
      "question":      "Dijital yeterlilikler ile ilgili verilen bilgilerden hangisi doğrudur?",
      "questionHead":  "",
      "answerA":       "A) Günümüzde bu yeterlilikler olmasa da birçok işte yetkin hale gelebiliriz.",
      "answerB":       "B) Dijital beceriler için bilgi ve iletişim teknolojilerini kullanmak gerekmez.",
      "answerC":       "C) Bilgi ve iletişim teknolojilerinde güvenlik önemlidir.",
      "answerD":       "D) Bilgi ve iletişim teknolojileri ile ilgili bilgiler durağandır.",
      "answerE":       "E) Bilgi ve iletişim teknolojileri sadece örgün eğitimle geliştirilebilir.",
      "correctAnswer": "C) Bilgi ve iletişim teknolojilerinde güvenlik önemlidir."
    },
    {
      "question":      "ISTE, dijital vatandaşlığı, öğretmenlerin öğrencilerine öğretmekten sorumlu tutulduğu eğitim teknolojisinin temel bir yönü olarak ifade etmiş ve bunun için standartlar belirlemiştir.",
      "questionHead":  "Aşağıdakilerden hangisi ISTE (The International Society for Technology in Education) standartları arasında yer almaz?",
      "answerA":       "A) Öğrenci Standartları",
      "answerB":       "B) Öğretmen Standartları",
      "answerC":       "C) Kurum Standartları",
      "answerD":       "D) Koç Standartları",
      "answerE":       "E) Yönetici Standartları",
      "correctAnswer": "C) Kurum Standartları"
    },
    {
      "question":      "Dijital teknolojiler ile ilgili aşağıdaki kavram ve açıklama eşleştirmelerinden hangisi yanlıştır?",
      "questionHead":  "",
      "answerA":       "A) Bilişim etiği: Bilgisayar, iletişim ve ağ/internet ortamlarında uyulması gereken kuralları tanımlayan normlardır.",
      "answerB":       "B) Telif hakkı: Kişinin her türlü fikri emeği ile meydana getirdiği ürünler üzerinde hukuken sağlanan haklardır.",
      "answerC":       "C) Telif hakkı: Kişisel amaç, özgün ve yaratıcı eserleri belirli bir süre geçtikten sonra toplumdaki herkesin yararlanmasına sunmaktır.",
      "answerD":       "D) Bilişim hukuku: Etik ve telif haklarına paralel olarak doğmuş olan bir kavramdır.",
      "answerE":       "E) Bilişim suçu: Bilgileri otomatik işleme tabi tutan veya verilerin nakline yarayan bir sistemle gayrı kanuni, gayrı ahlaki veya yetki dışı gerçekleştirilen her türlü davranış olarak tanımlanmaktadır.",
      "correctAnswer": "C) Telif hakkı: Kişisel amaç, özgün ve yaratıcı eserleri belirli bir süre geçtikten sonra toplumdaki herkesin yararlanmasına sunmaktır."
    },
    {
      "question":      "Telif hakları bilişim suçları arasında önemli bir yer tutmaktadır. Telif hakları konusunda birçok bilişim teknolojisi kullanıcısı yeterli bilgiye sahip değildir.",
      "questionHead":  "Telif hakları ile ilgili aşağıdakilerden hangisi yanlıştır?",
      "answerA":       "A) Telif hakkı, kişinin her türlü fikri emeği ile meydana getirdiği ürünler üzerinde hukuken sağlanan haklardır.",
      "answerB":       "B) Telif hakkı, eser sahiplerinin ve kullanıcıların haklarını düzenler ve eser sahibi ile kullanıcı arasında bir denge kurar.",
      "answerC":       "C) Telif hakkı yasaları hangi eserlerin korunup hangilerinin korunmadığını tanımlar.",
      "answerD":       "D) Telif haklarının temelde kişisel ve toplumsal olmak üzere iki amacı vardır.",
      "answerE":       "E) Telif hakları fikirleri korumaktadır.",
      "correctAnswer": "E) Telif hakları fikirleri korumaktadır."
    },
    {
      "question":      "I- Kişisel verilerin toplanmasında hukuka ve dürüstlük ilkelerine uyulması\nII- Kişisel verilerin elde edildiği kaynakların açık ve net olması\nIII- Kişisel verilerin doğru ve güncel olması\nIV- Verilerin meşru ve gerekli amaçlar için toplanıyor ve işleniyor olması",
      "questionHead":  "Kişisel verilerin kullanımında yukarıda verilen kurallardan hangilerine dikkat edilmesi gerekmektedir?",
      "answerA":       "A) I – II – III",
      "answerB":       "B) I – II",
      "answerC":       "C) I – IV",
      "answerD":       "D) I – II – IV",
      "answerE":       "E) I – II – III – IV",
      "correctAnswer": "E) I – II – III – IV"
    },
    {
      "question":      "6698 Sayılı Kişisel Verilerin Kullanılması Kanunu .... yılında Resmi Gazete’de yayınlanarak yürürlüğe girmiştir.",
      "questionHead":  "Yukarıda bırakılan boşluğa aşağıdakilerden hangisi gelmelidir?",
      "answerA":       "A) 2011",
      "answerB":       "B) 2013",
      "answerC":       "C) 2015",
      "answerD":       "D) 2016",
      "answerE":       "E) 2018",
      "correctAnswer": "D) 2016"
    },
    {
      "question":      "Sanayi ve Teknoloji Bakanlığı tarafından “2023 Sanayi ve Teknoloji Stratejisi” hazırlanmıştır. Bu belgede, Türkiye’nin “Millî Teknoloji Güçlü Sanayi” vizyonunu gerçekleştirmede yol haritası çizilmektedir. Bu yol haritasında 5 ana bileşene de yer verilmiştir.",
      "questionHead":  "Aşağıdakilerden hangisinde beş ana bileşene yer verilmiştir?",
      "answerA":       "A) İleri teknoloji ve inovasyon, dijital dönüşüm ve sanayi hamlesi, girişimcilik, beşeri sermaye, altyapı.",
      "answerB":       "B) İleri teknoloji ve inovasyon, dijital dönüşüm ve sanayi hamlesi, global işbirliği, beşeri sermaye, altyapı.",
      "answerC":       "C) İleri teknoloji ve inovasyon, dijital dönüşüm ve sanayi hamlesi, ar-ge, beşeri sermaye, altyapı.",
      "answerD":       "D) İleri teknoloji ve inovasyon, dijital dönüşüm ve sanayi hamlesi, ar-ge, girişimcilik, altyapı.",
      "answerE":       "E) İleri teknoloji ve inovasyon, dijital dönüşüm ve sanayi hamlesi, ar-ge, girişimcilik, global işbirliği.",
      "correctAnswer": "A) İleri teknoloji ve inovasyon, dijital dönüşüm ve sanayi hamlesi, girişimcilik, beşeri sermaye, altyapı."
    }
  ]
}